\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[danish]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{listings}

\setlength{\parindent}{0in}
\setlength{\parskip}{0.1in}

\newcommand{\imul}{\texttt{imul}}

\newtheorem{theorem}{Sætning}

\title{Computere og Netværk (Q2/2010)}
\author{Mathias Rav, 20103940 \\
		Michael Søndergaard, 20104223 \\
		DAT-3}
\date{Uge 1, 7.\ november 2010}

\begin{document}
\maketitle

\section{Multiplikation med \texttt{imul.c}}
Kørsel af programmet \texttt{imul.c} gav:

$\text{imul}(2,3) = 6$.

Ved kørsel med en negativ værdi for $x$ fås resultatet $0$.  $x$, den første
operand til \imul, indgår nemlig i while-løkkens betingelse: \texttt{while ( x
> 0 )}. Hvis $x$ ikke er positiv, så vil løkken ikke blive udført, og
resultatet af funktionen vil være $0$, selvom $xy\ne0$.

En kørsel med $x=2$ og $y=-4$ gav:

$\text{imul}(2,-4) = -8$.

Programmet vil altid multiplicere korrekt når $x$ er positiv, da
addition/subtraktion er defineret for alle heltal, sådan som det sker i
kodelinjen \texttt{p = p + y}.  Hvis $y$ er negativ, så vil $p$ blive mindre.

Rent matematisk har funktionen \imul{} en state, der er givet ved tuplen
$(x,y,p)$. Så længe $x>0$ vil kroppen af while-løkken ændre staten af
funktionen: $x$ bliver \'en mindre, og $y$ bliver lagt til $p$. Dette
fortsætter indtil $x$ er mindre end eller lig med $0$, hvor resultatet af
funktionen er $p$. Det kan beskrives ved en funktion såsom
\[\delta(x,y,p)=\left\{\begin{array}{cc}
	\delta(x-1,y,p+y) & \text{hvis }x>0 \\
	p & \text{hvis }x\leq 0
\end{array}\right.\]

\begin{theorem}
	For $x,y,p\in\mathbb{Z},x\leq0$ er $\delta(x,y,p)=xy+p$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Vi beviser sætningen ved induktion på $x$.
	\paragraph{Basis $x=0$} Ved definitionen af $\delta$ gælder netop $\delta(0,y,p)=p=0\cdot y+p$.
	\paragraph{Induktion} Antag, at $\delta(x-1,y,p)=(x-1)y+p$. Så er
	\begin{align*}
		\delta(x,y,p)&=\delta(x-1,y,p+y) \\
		&=(x-1)y+p+y \\
		&=xy+p. \qedhere{}
	\end{align*}
\end{proof}

Af induktionsbeviset fremgår det, at $\delta(x,y,p)=xy+p$. Da variablen $p$ er
lokal i funktionen og initialiseret til $0$, må resultatet ved kørsel af
C-funktionen $\texttt{imul(int x, int y)}$ for positiv $x$ og vilkårlig $y$
være $\delta(x,y,0)=xy$.
\clearpage
\section{Multiplikation med \imul{}-programmet, i IJVM}
En kørsel af programmet imul.j ser således ud:

IJVM Trace of gen/imul.bc Sun Nov  7 15:08:28 2010

\begin{tabular}{llllllllll}
                    &                    & stack = 0,& 1,& 16 \\
bipush 44           &\texttt{[10 2c]    }& stack = 44,& 0,& 1,& 16 \\
bipush 2            &\texttt{[10 02]    }& stack = 2,& 44,& 0,& 1,& 16 \\
bipush 3            &\texttt{[10 03]    }& stack = 3,& 2,& 44,& 0,& 1,& 16 \\
invokevirtual 0     &\texttt{[b6 00 00] }& stack = 15,& 51,& 0,& 3,& 2,& 22,& 0,& 1 \\
bipush 0            &\texttt{[10 00]    }& stack = 0,& 15,& 51,& 0,& 3,& 2,& 22,& 0 \\
istore 3            &\texttt{[36 03]    }& stack = 15,& 51,& 0,& 3,& 2,& 22,& 0,& 1 \\
iload 1             &\texttt{[15 01]    }& stack = 2,& 15,& 51,& 0,& 3,& 2,& 22,& 0 \\
iflt 25             &\texttt{[9b 00 19] }& stack = 15,& 51,& 0,& 3,& 2,& 22,& 0,& 1 \\
iload 1             &\texttt{[15 01]    }& stack = 2,& 15,& 51,& 0,& 3,& 2,& 22,& 0 \\
ifeq 20             &\texttt{[99 00 14] }& stack = 15,& 51,& 0,& 3,& 2,& 22,& 0,& 1 \\
iload 1             &\texttt{[15 01]    }& stack = 2,& 15,& 51,& 0,& 3,& 2,& 22,& 0 \\
bipush 1            &\texttt{[10 01]    }& stack = 1,& 2,& 15,& 51,& 0,& 3,& 2,& 22 \\
isub                &\texttt{[64]       }& stack = 1,& 15,& 51,& 0,& 3,& 2,& 22,& 0 \\
istore 1            &\texttt{[36 01]    }& stack = 15,& 51,& 0,& 3,& 1,& 22,& 0,& 1 \\
iload 3             &\texttt{[15 03]    }& stack = 0,& 15,& 51,& 0,& 3,& 1,& 22,& 0 \\
iload 2             &\texttt{[15 02]    }& stack = 3,& 0,& 15,& 51,& 0,& 3,& 1,& 22 \\
iadd                &\texttt{[60]       }& stack = 3,& 15,& 51,& 0,& 3,& 1,& 22,& 0 \\
istore 3            &\texttt{[36 03]    }& stack = 15,& 51,& 3,& 3,& 1,& 22,& 0,& 1 \\
goto -24            &\texttt{[a7 ff e8] }& stack = 15,& 51,& 3,& 3,& 1,& 22,& 0,& 1 \\
iload 1             &\texttt{[15 01]    }& stack = 1,& 15,& 51,& 3,& 3,& 1,& 22,& 0 \\
iflt 25             &\texttt{[9b 00 19] }& stack = 15,& 51,& 3,& 3,& 1,& 22,& 0,& 1 \\
iload 1             &\texttt{[15 01]    }& stack = 1,& 15,& 51,& 3,& 3,& 1,& 22,& 0 \\
ifeq 20             &\texttt{[99 00 14] }& stack = 15,& 51,& 3,& 3,& 1,& 22,& 0,& 1 \\
iload 1             &\texttt{[15 01]    }& stack = 1,& 15,& 51,& 3,& 3,& 1,& 22,& 0 \\
bipush 1            &\texttt{[10 01]    }& stack = 1,& 1,& 15,& 51,& 3,& 3,& 1,& 22 \\
isub                &\texttt{[64]       }& stack = 0,& 15,& 51,& 3,& 3,& 1,& 22,& 0 \\
istore 1            &\texttt{[36 01]    }& stack = 15,& 51,& 3,& 3,& 0,& 22,& 0,& 1 \\
iload 3             &\texttt{[15 03]    }& stack = 3,& 15,& 51,& 3,& 3,& 0,& 22,& 0 \\
iload 2             &\texttt{[15 02]    }& stack = 3,& 3,& 15,& 51,& 3,& 3,& 0,& 22 \\
iadd                &\texttt{[60]       }& stack = 6,& 15,& 51,& 3,& 3,& 0,& 22,& 0 \\
istore 3            &\texttt{[36 03]    }& stack = 15,& 51,& 6,& 3,& 0,& 22,& 0,& 1 \\
\end{tabular}
\clearpage
\begin{tabular}{llllllllll}
goto -24            &\texttt{[a7 ff e8] }& stack = 15,& 51,& 6,& 3,& 0,& 22,& 0,& 1 \\
iload 1             &\texttt{[15 01]    }& stack = 0,& 15,& 51,& 6,& 3,& 0,& 22,& 0 \\
iflt 25             &\texttt{[9b 00 19] }& stack = 15,& 51,& 6,& 3,& 0,& 22,& 0,& 1 \\
iload 1             &\texttt{[15 01]    }& stack = 0,& 15,& 51,& 6,& 3,& 0,& 22,& 0 \\
ifeq 20             &\texttt{[99 00 14] }& stack = 15,& 51,& 6,& 3,& 0,& 22,& 0,& 1 \\
iload 3             &\texttt{[15 03]    }& stack = 6,& 15,& 51,& 6,& 3,& 0,& 22,& 0 \\
ireturn             &\texttt{[ac]       }& stack = 6,& 0,& 1,& 16 \\
ireturn             &\texttt{[ac]       }& stack = 6
\end{tabular}

return value: 6

Stakkens maksimale størrelse er $11$.

Efter ordren \texttt{invokevirtual imul} ser stakken således ud:

$\text{stack} = 15, 51, 0, 3, 2, 22, 0, 1$

Når \texttt{invokevirtual imul} køres, ser maskinen, at \imul{} tager to
argumenter. Så popper den to argumenter samt en objektreference (som smides
væk) fra stakken og laver en ny stakbase med en link pointer, parameterliste,
lokal variabelliste samt den tidligere programtæller og link pointer-adresse.
Link pointeren, $22$, peger på hukommelsescellen der indeholder den tidligere
programtæller, som er $51$. Tæller vi nedad fra $22$ ved den tidligere
programtæller finder vi følgende adresser:

\begin{tabular}{|r|r|l|}
	\hline
	Adr. & Værdi & Forklaring \\
	\hline
	23 & 15 & tidligere LV \\
	22 & 51 & tidligere PC \\
	21 & 0 & lokal variabel \\
	20 & 3 & parameter \\
	19 & 2 & parameter \\
	18 & 22 & LV \\
	\hline
	17 & 0 & tidligere LV \\
	16 & 1 & tidligere PC \\
	15 & 16 & LV \\
	\hline
\end{tabular}

Hvorfor starter \texttt{main}s stak på adressen 15, og ikke på adressen 0?
Forklaringen her er, at de første 13 words (52 bytes) indeholder metodeområdet
og de næste 2 words indeholder programmets konstanter. Den tidligere
programtæller, 51, peger på den sidste instruktion i programmet, som
efterfølger kaldet til \texttt{invokevirtual} i \texttt{main}: \texttt{ac}
(\texttt{ireturn}).

Trace-outputtet ovenfor, viser kun de øverste 8 elementer af stakken. Dette er vildledende
da man ved optælling får den korrekte maksimale stack-størrelse, som er 11. Denne
størrelse optræder i while-løkken, når vi foretager binær aritmetik: Første
gang når vi skal udregne $x-1$, og anden gang når vi skal udregne $p+y$.

Stakkens maksimale størrelse er den samme uanset input. Det gør ingen forskel,
hvor mange gange kroppen af løkken udføres, da denne så at sige rydder op efter
sig selv, hvad angår stakken.

\subsection{Antal ordre udført}
Antallet af ordre udført er konstant med henhold til $y$. Der bliver ikke lavet
nogen sammenligninger, der involverer $y$ - den bliver bare lagt til en
midlertidig variabel. Derimod afhænger antallet af ordre udført af $x$.

For hver gang $x$ bliver en større, skal der udføres 13 instruktioner. Dette
svarer til det antal instruktioner, som findes i kroppen af while-løkken.
Derudover skal der udføres 14 instruktioner uden for løkken.
Antallet af instruktioner $i$ som funktion af parameteren $x$ kan derfor
skrives som

\[i(x)=\left\{\begin{array}{cc}
	13x + 14 & \text{hvis }x\geq0 \\
	14 & \text{hvis }x<0
\end{array}\right.\]


For at eftervise denne model laver vi en tabel over antallet af instruktioner
ved kørsel af \imul{} med forskellige parametre:

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
x & y & Instruktioner \\ \hline
0 & 2 & 14  \\ \hline
1 & 1 & 27  \\ \hline
2 & 3 & 40  \\ \hline
3 & 5 & 53  \\ \hline
4 & 4 & 66  \\ \hline
50& 1 & 664 \\ \hline

\end{tabular}

Disse data stemmer netop overens med vores model.

\subsection{Optimering af \imul{}}

En lineær sammenhæng mellem antallet af ordrer udført og parameteren til
metoden er skidt. Hvis vi erstatter instruktionen \texttt{bipush}, som er
begrænset til signed 8-bit integers i intervallet -128 til 127, med
instruktionen \texttt{ldc\_w}, kan vi køre metoden med hvilke som helst
parametre mellem $-2^{31}$ og $2^{31}-1$. For store værdier af $x$ tager dette
dog meget lang tid.

Vi udnytter, at $x\cdot y=\frac 12x\cdot2y$. Hvis vi kan lave denne omskrivning
på runtime i \imul{}, vil det gøre metoden hurtigere for større tal, da
while-løkken kun skal udføres halvt så mange gange (eller færre, hvis vi kan
genbruge trikket og omskrive til $\frac14x\cdot4y$, osv.).

Der findes dog ikke instruktioner til hverken at dividere eller gange i dette
instruktionssæt. (Hvis der gjorde, ville det gøre denne opgave betydeligt mere
uinteressant!) Vi kan dog nemt gange med 2 ved at omskrive $y=2y$ til
$y=y+y$, eller i IJVM til $\texttt{iload y} \quad \texttt{dup} \quad
\texttt{iadd} \quad \texttt{istore y}$.

I stedet for at dividere $x$ med $2$ indfører vi en ny variabel, $step$, som
angiver, hvor meget vi skal trække fra $x$ i hver iteration. Det giver sig
selv, at vores løkke bliver kørt lige mange gange, hvis vi trækker $step$ fra
$x$ hver gang, som hvis vi trækker $1$ fra $x/step$. At dividere $x$ med 2
giver samme resultat som at fordoble $step$, såfremt $x$ er deleligt med
$step$. Til at starte med er $step=1$, men hvis $x$ er deleligt med $2$, så
bliver $step$ og $y$ fordoblet.

For at tjekke om $x$ er deleligt med $step$ udnytter vi, at $step$ altid er en
potens af $2$. Vi kan nemlig afgøre, om et heltal $x$ er deleligt med $2^n$ ved
at tjekke de nederste $n-1$ bits af den binære repræsentation af $x$: Hvis de
er $0$, så er $x$ delelig med $2^n$. Vi indfører derfor en variabel $mask$, som
er lig $step*2-1$. Hvis $x\ \&\ mask=0$ (ved operationen bitwise AND, kaldet
IAND i IJVM), så er $x$ delelig med $step$, og vi kan fordoble $step$ og $y$ og
lægge den nye $step$ til $mask$ uden at ændre det endelige resultat af \imul.

Rent konkret realiseres det ovenstående ved at omskrive while-løkken i \imul{} til det følgende:

\begin{lstlisting}
while:                 // while
   iload x
   iflt end_while
   iload x
   ifeq end_while      //    ( x > 0 ) {
   iload x
   iload mask
   iand
   ifeq incrsub        //    if (x & mask != 0) {
   goto post_incrsub
incrstep:
   iload step
   dup
   iadd
   dup
   istore step         //       step += step;
   iload mask
   ior
   istore mask         //       mask |= step;
   iload y
   dup
   iadd
   istore y            //       y += y;
post_incrsub:          //    }
   iload x
   iload step
   isub
   istore x            //    x = x - step;
   iload p
   iload y
   iadd
   istore p            //    p = p + y;
   goto while          // }
end_while:
\end{lstlisting}

$mask$ og $step$ skal naturligvis erklæres som lokale variabler.

For små værdier af $x$ vil dette naturligvis give et større antal operationer,
men der vil hurtigt være tid at spare. Uden denne optimering tager det 664
ordrer at foretage en udregning med $x=50$; med optimeringen tager denne bare
169 ordrer.
%
%\begin{tabular}{rr|rr|rr|rr}
% 1 & 35   & 26 & 140  & 51 & 187  & 76 & 216 \\
% 2 & 46   & 27 & 158  & 52 & 187  & 77 & 234 \\
% 3 & 64   & 28 & 158  & 53 & 205  & 78 & 180 \\
% 4 & 64   & 29 & 176  & 54 & 169  & 79 & 198 \\
% 5 & 82   & 30 & 133  & 55 & 187  & 80 & 198 \\
% 6 & 75   & 31 & 151  & 56 & 187  & 81 & 216 \\
% 7 & 93   & 32 & 151  & 57 & 205  & 82 & 198 \\
% 8 & 93   & 33 & 169  & 58 & 187  & 83 & 216 \\
% 9 & 111  & 34 & 151  & 59 & 205  & 84 & 216 \\
%10 & 93   & 35 & 169  & 60 & 205  & 85 & 234 \\
%11 & 111  & 36 & 169  & 61 & 223  & 86 & 198 \\
%12 & 111  & 37 & 187  & 62 & 162  & 87 & 216 \\
%13 & 129  & 38 & 151  & 63 & 180  & 88 & 216 \\
%14 & 104  & 39 & 169  & 64 & 180  & 89 & 234 \\
%15 & 122  & 40 & 169  & 65 & 198  & 90 & 216 \\
%16 & 122  & 41 & 187  & 66 & 180  & 91 & 234 \\
%17 & 140  & 42 & 169  & 67 & 198  & 92 & 234 \\
%18 & 122  & 43 & 187  & 68 & 198  & 93 & 252 \\
%19 & 140  & 44 & 187  & 69 & 216  & 94 & 180 \\
%20 & 140  & 45 & 205  & 70 & 180  & 95 & 198 \\
%21 & 158  & 46 & 151  & 71 & 198  & 96 & 198 \\
%22 & 122  & 47 & 169  & 72 & 198  & 97 & 216 \\
%23 & 140  & 48 & 169  & 73 & 216  & 98 & 198 \\
%24 & 140  & 49 & 187  & 74 & 198  & 99 & 216 \\
%25 & 158  & 50 & 169  & 75 & 216  &100 & 216 \\
%\end{tabular}

\end{document}
