\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[danish]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\lstloadlanguages{C,sh,JVMIS}
\setlength{\parindent}{0in}
\setlength{\parskip}{0.1in}

\newcommand{\imul}{\texttt{imul}}

\newtheorem{theorem}{Sætning}

\lstset{ %
basicstyle=\footnotesize,       % the size of the fonts that are used for the code
numbers=left,                   % where to put the line-numbers
numberstyle=\footnotesize,      % the size of the fonts that are used for the line-numbers
stepnumber=1,                   % the step between two line-numbers. If it's 1 each line 
                                % will be numbered
numbersep=5pt,                  % how far the line-numbers are from the code
backgroundcolor=\color{white},  % choose the background color. You must add \usepackage{color}
showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
tabsize=2,	          	        % sets default tabsize to 2 spaces
captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
breaklines=true,                % sets automatic line breaking
breakatwhitespace=false,        % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
title=\lstname,                 % show the filename of files included with \lstinputlisting;
                                % also try caption instead of title
}


\title{Computere og Netværk (Q2/2010)}
\author{Mathias Rav, 20103940 \\
		Michael Søndergaard, 20104223 \\
		DAT-3}
\date{Uge 2, 14.\ november 2010}

\begin{document}
\maketitle

\section{Corrected version of \imul{} in C}

Følgende C-funktion \texttt{imul.c} kan udføre heltalsmultiplikation for både
negative og positive argumenter:

\lstset{language=C}
\lstinputlisting{./imul/imul.c.presentation}

\section{Corrected \imul{} in IJVM}

En tilsvarende IJVM-metode ser således ud:

\lstset{language=JVMIS}
\lstinputlisting{./imul/imul.j.presentation}

Et hovedprogram med to argumenter er blevet udformet så \texttt{imul}-metoden
kan afprøves. Hovedprogrammet ser således ud:

\lstset{language=sh}
\begin{lstlisting}
#!/bin/sh
if ! [ -e gen ]; do mkdir gen; done
ijvm-asm imul.j|ijvm - $1 $2 > gen/trace
wc -l gen/trace
tail -1 gen/trace
\end{lstlisting}

\clearpage

Kørsler af hovedprogrammet med alle fire kombinationer af fortegn for argumenterne. Programmet gav

\lstset{language=sh}
\begin{lstlisting}
% sh ijvm.sh 4 4
16
% sh ijvm.sh -5 9
-45
% sh ijvm.sh 3 -8
-24
% sh ijvm.sh -6 -7
42
\end{lstlisting}

\section{Improved \texttt{idiv}}

C-funktionen idiv er blevet rettet og inkluderet i et C-program med henblik på afprøvning. (\texttt{./idiv/idiv.c})
Den er blevet afprøvet med alle kombinationer af fortegn for de to argumenter til C-funktionen.
Den rettede C-funktion ser således ud:

\lstset{language=C}
\begin{lstlisting}
int idiv(int x, int y) { 
	int q;
	q = 0;
	while ( x >= y ) {
		x = x - y;
		q = q + 1;
	}
	while ( x <= -y ) {
		x = x + y;
		q = q - 1;
	}
	return q;
}
\end{lstlisting}

En tilsvarende metode idiv er blevet udformet i IJVM. Den kom til at se sådan ud:

\lstset{language=JVMIS}
\lstinputlisting{./idiv/idiv.j.presentation}

Den er blevet afprøvet med de samme testdata som den rettede C-funktion.

\lstset{language=sh}
\begin{lstlisting}
% ijvm -s idiv.bc 4 4
return value: 1
% ijvm -s idiv.bc -5 9
return value: 0
% ijvm -s idiv.bc 3 -8
return value: 0
% ijvm -s idiv.bc -6 -7
return value: 0
\end{lstlisting}

Det giver dog bedre mening, at teste med nogle andre tal. \texttt{idiv.j} er korrekt.

\section{Udtryk fra SCO, side 368}
Udtrykket fra SCO, side 368 er blevet beregnet af følgende IJVM program:

\lstset{language=JVMIS}
\lstinputlisting{./polish-arithmetic/polish.j.presentation}


Resultatet stemmer overens med resultatet i bogen:
\lstset{language=sh}
\begin{lstlisting}
% ijvm -s polish.bc
return value: 6
\end{lstlisting}

\subsection{Parsing af omvendt polish-notation fra stdin}
Programmet polish.j kan beregne den statiske omvendte-polsk notations aritmetikstreng:
$825\times+132\times+4-/$

I ijvm kan man benytte \texttt{invokevirtual getchar} og \texttt{invokevirtual putchar} til hhv. at læse og skrive fra std-in og std-out.

Flg. program læser fra std-in, out udfører aritmetik som der bliver skrevet. Og ved forekomst af newline-character, returnerer det den øverste værdi på stakken.



\end{document}
